\documentclass[aspectratio=169]{beamer}
\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{default}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

%strikeout
\usepackage{soul}

\usepackage{textcomp}

%\usepackage[sfdefault]{roboto}
\usefonttheme[onlymath]{serif}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikzsymbols}
\usetikzlibrary{hobby}
\usepackage{pgfplots}


%Colores paleta manual de marca
\definecolor{LCblueInst}{RGB}{50, 50, 123}
\definecolor{LCredInst}{RGB}{237, 28, 36}
\definecolor{LCblueSec1}{RGB}{21, 9, 88}
\definecolor{LCblueSec2}{RGB}{191, 193, 215}
\definecolor{LCblueSec3}{RGB}{247, 248, 249}

%Colores aproximados a los usados en el logo
\definecolor{logoyellow}{RGB}{245, 226, 0}
\definecolor{logobrown}{RGB}{117, 80, 45}
\definecolor{logobrownD}{RGB}{86, 42, 22}

\usepackage{pgf,tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{shapes,arrows,backgrounds}

\usepackage{natbib}   
\bibliographystyle{plainnat}


\title{Científico 2.0 (CONECTA 2025)}
%\subtitle{Clase 01: Generando y versionando documentos}


\author{José Antonio López Rodríguez} % Your name
\institute[UCV] % Your institution as it will appear on the bottom of every slide, may be shorthand to save space
{
Universidad Central de Venezuela \\ % Your institution for the title page
\textit{jose.lopez@ucv.ve} % Your email address
}
\date{03 de febrero de 2025} % Date, can be changed to a custom date

\begin{document}

\frame{\titlepage{Científico 2.0 \\ Taller práctico}}

\section{Parte 1: Herramientas generales para la productividad}

\begin{frame}
  \frametitle{Introducción}
  \begin{itemize}

  \item Uso de herramientas generales para mejorar la productividad.
  \item Accesibilidad y facilidad de uso.
  \item Enfoque práctico y dinámico: ``aprender haciendo''.
    
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Primera parte: Producción de documentos y control de versiones}
    \begin{itemize}
  
  \item Creación de documentos de manera eficiente.
  \item Implementación de control de versiones para seguimiento de cambios.
    
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Producción de documentos con VScode}

\begin{frame}
  \frametitle{Herramienta de edición de texto: VScode}
    \begin{itemize}
  
  \item VScode como editor de texto recomendado para el curso.
  \item Descargar e instalar VScode: [https://code.visualstudio.com/](https://code.visualstudio.com/)
    
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Introducción a Markdown}

\begin{frame}
  \frametitle{Markdown: Lenguaje de marcado simple}
    \begin{itemize}
  
  \item Markdown combina texto plano con marcas para definir formato.
  \item Formato sencillo y legible, fácil de usar y aprender.
  \item Guía de referencia: [https://www.markdownguide.org/](https://www.markdownguide.org/)
    
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Aprendiendo Markdown: Títulos y listas}
    \begin{itemize}
  
  \item Creación de títulos y subtítulos utilizando ``{\#}'', ``{\#\#}'' y ``{\#\#\#}''.
  \item Listas sin numerar con ``*''.
  \item Listas numeradas con ``1.''.
  \item Ejemplo de listas anidadas con sangría.
    
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Aprendiendo Markdown: Tablas}
    \begin{itemize}
  
  \item Sintaxis de tablas utilizando ``$|$''.
  \item Ejemplo de tabla con encabezados y filas de datos.
    
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Aprendiendo Markdown: Otras características}
    \begin{itemize}
  \item Markdown ofrece una variedad de opciones de formato adicionales.
  \item ``Sabores'' de Markdown para compatibilidad con HTML y LaTeX.
    
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Transformación de Markdown a PDF con Pandoc}

\begin{frame}
  \frametitle{Conversión de Markdown a PDF}
    \begin{itemize}
  \item Conversión de documentos Markdown a formato PDF utilizando Pandoc.
  \item Pandoc: [https://pandoc.org/](https://pandoc.org/)
  \item Comando de terminal para la conversión: ``pandoc -i cosa.md -o cosa.pdf''
  \item Versatilidad de Pandoc para la conversión entre diversos formatos.
    
  \end{itemize}
\end{frame}
% 
%--------------------
%
\begin{frame}% 
\frametitle{LaTeX}% 
%\begin{columns}[c] % The  option specifies centered vertical alignment while the  option is used for top vertical alignment% 

%\column{.45\textwidth}% 
\begin{itemize}
\item Es un sistema de software para producir documentos.
\item Funciona como un lenguaje de programación.
\item Preámbulo + código.
\item Al compilar se produce el documento.
\item https://www.latex-project.org/get/
\item LaTeX en la web: https://www.overleaf.com/

\end{itemize}% 
%\column{.45\textwidth}
%\centering% 

%\begin{figure}% 

%\includegraphics[scale=0.5]{fig/HeLaCicloResis.png}% 

%\caption{Efecto de la hidroxiurea}% 

%\end{figure}
% 

%\end{columns}% 

\end{frame}
% 
%--------------------
%
\begin{frame}% 
\frametitle{¿Por qué LaTeX?}% 
%\begin{columns}[c] % The  option specifies centered vertical alignment while the  option is used for top vertical alignment% 

%\column{.45\textwidth}% 
\begin{itemize}
\item Mucho control sobre los parámetros del documento.
\item Fácil de controlar (código plano).
\item Interoperable.

\end{itemize}% 
%\column{.45\textwidth}
%\centering% 

%\begin{figure}% 

%\includegraphics[scale=0.5]{fig/HeLaCicloResis.png}% 

%\caption{Efecto de la hidroxiurea}% 

%\end{figure}
% 

%\end{columns}% 

\end{frame}
% 
%--------------------
%
\begin{frame}% 
\frametitle{¿Cómo se ve LaTeX?}% 
%\begin{columns}[c] % The  option specifies centered vertical alignment while the  option is used for top vertical alignment% 

%\column{.45\textwidth}% 
\begin{itemize}
\item Veamos un documento.

\end{itemize}% 
%\column{.45\textwidth}
%\centering% 

%\begin{figure}% 

%\includegraphics[scale=0.5]{fig/HeLaCicloResis.png}% 

%\caption{Efecto de la hidroxiurea}% 

%\end{figure}
% 

%\end{columns}% 

\end{frame}
% 
%--------------------
%
\begin{frame}% 
\frametitle{Ciclo de vida del documento}% 
%\begin{columns}[c] % The  option specifies centered vertical alignment while the  option is used for top vertical alignment% 

%\column{.45\textwidth}% 
\begin{itemize}
\item Todo el mundo ha visto esto
\begin{itemize}
\item TesisJALVersionFinal.pdf
\item TesisJALVersionFinalRevisada.pdf
\item TesisJALLVersionFinalNueva.pdf
\item TesisJALVersionFinalFinal.pdf
\item Etc
\end{itemize}% 
\item git fixes this!

\end{itemize}% 
%\column{.45\textwidth}
%\centering% 

%\begin{figure}% 

%\includegraphics[scale=0.5]{fig/HeLaCicloResis.png}% 

%\caption{Efecto de la hidroxiurea}% 

%\end{figure}
% 

%\end{columns}% 

\end{frame}
% 
%--------------------
%
\begin{frame}% 
\frametitle{git}% 
%\begin{columns}[c] % The  option specifies centered vertical alignment while the  option is used for top vertical alignment% 

%\column{.45\textwidth}% 
\begin{itemize}
\item Es un sistema de control de versiones distribuido.
\item Mantiene el historial de cambios declarados en un proyecto.
\item https://git-scm.com/
\item Funciona super bien para monitorear los cambios de código.
\item Si usas c++ o python, muy bien.
\item Idea: ¿si uso .md o .tex?

\end{itemize}% 
%\column{.45\textwidth}
%\centering% 

%\begin{figure}% 

%\includegraphics[scale=0.5]{fig/HeLaCicloResis.png}% 

%\caption{Efecto de la hidroxiurea}% 

%\end{figure}
% 

%\end{columns}% 

\end{frame}
% 
%--------------------
%
\begin{frame}% 
\frametitle{¿Cómo funciona git?}% 
%\begin{columns}[c] % The  option specifies centered vertical alignment while the  option is used for top vertical alignment% 

%\column{.45\textwidth}% 
\begin{itemize}
\item Comandos fundamentales
\item add: añade una lista de archivos a la lista de cambios
\item commit: completa un cambio en el proyecto sobre los archivos añadidos. añade una marca única y asociada al momento en que se hace.
\item push: (¿hacia dónde?)
\item pull: (¿desde dónde?)
\item Muchos otros comandos.

\end{itemize}% 
%\column{.45\textwidth}
%\centering% 

%\begin{figure}% 

%\includegraphics[scale=0.5]{fig/HeLaCicloResis.png}% 

%\caption{Efecto de la hidroxiurea}% 

%\end{figure}
% 

%\end{columns}% 

\end{frame}
% 
%--------------------
%
\begin{frame}% 
\frametitle{Servicios remotos git}% 
%\begin{columns}[c] % The  option specifies centered vertical alignment while the  option is used for top vertical alignment% 

%\column{.45\textwidth}% 
\begin{itemize}
\item github: muy popular https://github.com/
\item gitlab: también muy usado https://gitlab.com/
\item git no es Dropbox (\copyright), OneDrive (\copyright), Drive (\copyright).

\end{itemize}% 
%\column{.45\textwidth}
%\centering% 

%\begin{figure}% 

%\includegraphics[scale=0.5]{fig/HeLaCicloResis.png}% 

%\caption{Efecto de la hidroxiurea}% 

%\end{figure}
% 

%\end{columns}% 

\end{frame}
% 
%--------------------
%
\begin{frame}% 
\frametitle{Otra vez el ciclo de vida del documento}% 
%\begin{columns}[c] % The  option specifies centered vertical alignment while the  option is used for top vertical alignment% 

%\column{.45\textwidth}% 
\begin{itemize}[<+->]
\item add TesisJAL.tex
\item commit -m ``Version Final''
\item add TesisJAL.tex
\item commit -m ``Version Final Revisada''
\item add TesisJAL.tex
\item commit -m ``Version Final Nueva''
\item add TesisJAL.tex
\item commit -m ``Version Final Final''
\item add TesisJAL.tex
\item commit -m ``aagghhhhh!''

\end{itemize}% 
%\column{.45\textwidth}
%\centering% 

%\begin{figure}% 

%\includegraphics[scale=0.5]{fig/HeLaCicloResis.png}% 

%\caption{Efecto de la hidroxiurea}% 

%\end{figure}
% 

%\end{columns}% 

\end{frame}
% 
%--------------------
%
\begin{frame}% 
\frametitle{Administración de un proyecto}% 
%\begin{columns}[c] % The  option specifies centered vertical alignment while the  option is used for top vertical alignment% 

%\column{.45\textwidth}% 
\begin{itemize}
\item Caso de uso: tareas
\begin{itemize}
\item Se genera un repositorio (proyecto) donde un estudiante entrega avances de sus tareas.
\item El docente observa los avances en el desarrollo del proyecto, las fechas de culminación, etc.
\end{itemize}% 
\item Caso de uso: trabajos de grado
\begin{itemize}
\item Dirección del proyecto observa las entregas del documento.
\item Se controlan rondas de revisión y cambios en un único documento.
\item Se definen ``releases'' con hitos importantes. Por ejemplo, entrega a los jurados.
\item Los ``releases'' permiten identificar fechas que quedan registradas.
\item Archivo .gitignore es importante.
\item Los roles en el sistema agregan formalidad: Owner, maintainer, developer, reporter, guest.
\end{itemize}% 
\item Trabajos de ascenso: idem trabajos de grado.

\end{itemize}% 
%\column{.45\textwidth}% 

%\end{columns}% 

\end{frame}% 
% 
%--------------------
%
\begin{frame}% 
\frametitle{Fork vs clone}% 
%\begin{columns}[c] % The  option specifies centered vertical alignment while the  option is used for top vertical alignment% 

%\column{.45\textwidth}% 
\begin{itemize}
\item fork
\begin{itemize}
\item Copiamos un proyecto para desarrollar a partir de él.
\end{itemize}% 
\item clone
\begin{itemize}
\item Compiamos un proyecto para usarlo tal cual.
\end{itemize}% 
\item Hagan un fork del proyecto donde está el curso: https://gitlab.com/jalop/cursocientifico20
\end{itemize}% 
%\column{.45\textwidth}% 

%\end{columns}% 

\end{frame}% 
\section{Clase 02}
% 
%--------------------
%
\begin{frame}% 
\frametitle{Un proyecto compartido gitlab}% 
%\begin{columns}[c] % The  option specifies centered vertical alignment while the  option is used for top vertical alignment% 

%\column{.45\textwidth}% 
\begin{itemize}
\item Usuarios de un proyecto
\item Haciendo fork

\end{itemize}% 
%\column{.45\textwidth}
%\centering% 

%\begin{figure}% 

%\includegraphics[scale=0.5]{fig/HeLaCicloResis.png}% 

%\caption{Efecto de la hidroxiurea}% 

%\end{figure}
% 

%\end{columns}% 

\end{frame}
% 
%--------------------
%
\begin{frame}% 
\frametitle{Vamos a clase}% 
%\begin{columns}[c] % The  option specifies centered vertical alignment while the  option is used for top vertical alignment% 

%\column{.45\textwidth}% 
\begin{itemize}
\item Moodle (wikipedia): es un sistema de gestión de aprendizaje (LMS), gratuito y de código abierto.
\item Es un LMS muy extendido
\item Es potente
\item Nuestra relación con moodle es complicada
\item Estará por aquí algún tiempo
\item https://moodle.org/

\end{itemize}% 
%\column{.45\textwidth}
%\centering% 

%\begin{figure}% 

%\includegraphics[scale=0.5]{fig/HeLaCicloResis.png}% 

%\caption{Efecto de la hidroxiurea}% 

%\end{figure}
% 

%\end{columns}% 

\end{frame}
% 
%--------------------
%
\begin{frame}% 
\frametitle{Moodle: roles}% 
%\begin{columns}[c] % The  option specifies centered vertical alignment while the  option is used for top vertical alignment% 

%\column{.45\textwidth}% 
\begin{itemize}
\item Profesor editor
\item Profesor no editor
\item Estudiante
\item Invitado
\item Otros roles de administración

\end{itemize}% 
%\column{.45\textwidth}
%\centering% 

%\begin{figure}% 

%\includegraphics[scale=0.5]{fig/HeLaCicloResis.png}% 

%\caption{Efecto de la hidroxiurea}% 

%\end{figure}
% 

%\end{columns}% 

\end{frame}
% 
%--------------------
%
\begin{frame}% 
\frametitle{Moodle: recursos y actividades (todo el mundo sabe que hay un curso)}% 
%\begin{columns}[c] % The  option specifies centered vertical alignment while the  option is used for top vertical alignment% 

%\column{.45\textwidth}% 
\begin{itemize}
\item Recursos: permiten la organización de los contenidos del curso
\item Ejemplos de recursos: son la descarga de archivos, las zonas de texto, los enlaces, etc.
\item Actividades: son piezas del sistema que permiten la interacción efectiva de los estudiantes.
\item Ejemplos de actividades: Tareas, cuestionarios, encuestas, foros, etc.

\end{itemize}% 
%\column{.45\textwidth}
%\centering% 

%\begin{figure}% 

%\includegraphics[scale=0.5]{fig/HeLaCicloResis.png}% 

%\caption{Efecto de la hidroxiurea}% 

%\end{figure}
% 

%\end{columns}% 

\end{frame}
% 
%--------------------
%
\begin{frame}% 
\frametitle{Vamos a publicarnos}% 
%\begin{columns}[c] % The  option specifies centered vertical alignment while the  option is used for top vertical alignment% 

%\column{.45\textwidth}% 
\begin{itemize}
\item Registro: OBS Studio
\item https://obsproject.com/
\item Edito: Shotcut
\item https://shotcut.org/
\item Publico: Youtube
\item https://studio.youtube.com/

\end{itemize}% 
%\column{.45\textwidth}
%\centering% 

%\begin{figure}% 

%\includegraphics[scale=0.5]{fig/HeLaCicloResis.png}% 

%\caption{Efecto de la hidroxiurea}% 

%\end{figure}
% 

%\end{columns}% 

\end{frame}
% 
%--------------------
%
\begin{frame}% 
\frametitle{Vamos a afinar el perfil en linea}% 
%\begin{columns}[c] % The  option specifies centered vertical alignment while the  option is used for top vertical alignment% 

%\column{.45\textwidth}% 
\begin{itemize}
\item Nuestra presencia en linea es importante.
\item Nuestra presencia en linea es una responsbilidad institucional.
\item google scholar es muy utilizado.
\item Una vez que se ha configurado el perfil es simple de mantener.
\item https://scholar.google.com/

\end{itemize}% 
%\column{.45\textwidth}
%\centering% 

%\begin{figure}% 

%\includegraphics[scale=0.5]{fig/HeLaCicloResis.png}% 

%\caption{Efecto de la hidroxiurea}% 

%\end{figure}
% 

%\end{columns}% 

\end{frame}
% 
%--------------------
%
\begin{frame}% 
\frametitle{Vamos a afinar el perfil en linea (2)}% 
%\begin{columns}[c] % The  option specifies centered vertical alignment while the  option is used for top vertical alignment% 

%\column{.45\textwidth}% 
\begin{itemize}
\item ORCID: Open Researcher and Contributor ID: https://orcid.org/0000-0003-3613-3406
\item Identificación única para la persona: evita confusiones con el nombre.
\item Se puede conectar con la institución, permite algunos tipos de búsquedas.
\item https://orcid.org/
\item Podemos usar el formato BibTeX (LaTeX) para exportar nuestro record de scholar google e importarlo en orcid.

\end{itemize}% 
%\column{.45\textwidth}
%\centering% 

%\begin{figure}% 

%\includegraphics[scale=0.5]{fig/HeLaCicloResis.png}% 

%\caption{Efecto de la hidroxiurea}% 

%\end{figure}
% 

%\end{columns}% 

\end{frame}
% 
%--------------------
%
\begin{frame}% 
\frametitle{Vamos a colaborar}% 
%\begin{columns}[c] % The  option specifies centered vertical alignment while the  option is used for top vertical alignment% 

%\column{.45\textwidth}% 
\begin{itemize}
\item DOI: Digital Object Identifier
\item Es un nombre único para un objeto digital
\item Artículos de investigación
\item Piezas de documentación
\item Datos

\end{itemize}% 
%\column{.45\textwidth}
%\centering% 

%\begin{figure}% 

%\includegraphics[scale=0.5]{fig/HeLaCicloResis.png}% 

%\caption{Efecto de la hidroxiurea}% 

%\end{figure}
% 

%\end{columns}% 

\end{frame}
% 
%--------------------
%
\begin{frame}% 
\frametitle{¿Quién tiene los DOI?}% 
%\begin{columns}[c] % The  option specifies centered vertical alignment while the  option is used for top vertical alignment% 

%\column{.45\textwidth}% 
\begin{itemize}
\item Las editoriales de toda la vida
\item Otro tipo de organización que se comprometa a dar el respaldo en el tiempo
\item ZENODO: Es un repositorio de uso general (OpenAIRE CERN)
\item https://zenodo.org/

\end{itemize}% 
%\column{.45\textwidth}
%\centering% 

%\begin{figure}% 

%\includegraphics[scale=0.5]{fig/HeLaCicloResis.png}% 

%\caption{Efecto de la hidroxiurea}% 

%\end{figure}
% 

%\end{columns}% 

\end{frame}
% 
%--------------------
%
\begin{frame}% 
\frametitle{Para qué usar zenodo}% 
%\begin{columns}[c] % The  option specifies centered vertical alignment while the  option is used for top vertical alignment% 

%\column{.45\textwidth}% 
\begin{itemize}
\item Identificar literatura gris
\item Sets de datos
\item Notas de cursos
\item Posters

\end{itemize}% 
%\column{.45\textwidth}% 

%\end{columns}% 

\end{frame}% 

\end{document}

